





%\begin{frame}{Redundância}
%\centering
%\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/bridges}
%\end{frame}
%
%Redundância é a chave da computação distribuída.
%
%Nesta foto de Praga, você vê diversos caminhos para atender aos usuários que precisam acessar algum recurso do outro lado do rio.
%
%E há várias opções de como ser atendido. Se uma daquelas pontes estiver impedida, os usuários só precisam usar outra, com pouca ou nenhuma penalidade.


\section{Da pedra ao smartphone}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Um pouco de história}
\begin{itemize}
	\item 1930 -- As pessoas eram os computadores.
	
	\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/1930}
	\framebreak
	
	\item 1942 -- ENIAC
	
	\includegraphics[width=.4\textwidth]{images/1946}
	
	\framebreak
	\item 1948 - A invenção do software -- Mark I 
	\item Os primeiros sistemas distribuídos? Reservas de passagens... \pause operados por atendentes telefônicos.
	\item 1963 - Timesharing
	\framebreak
	\item 1964 - IBM 360
	
	\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/1964}
	\item Scale up!
	\framebreak
	
	\item Minicomputadores
	\item Morte do mainframe
	\framebreak
	
	\item Supercomputadores
	\item 1994 - Bewolf\\
	\includegraphics[width=.3\textwidth]{images/1994}
	\item Scale out!
	\framebreak
	
	\item Computação utilitária.\\
	\includegraphics[width=.35\textwidth]{images/dc}
	\item \href{https://youtu.be/zDAYZU4A3w0}{Datacenter em 360}
	\framebreak
	
	\item Computadores portáteis\\
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{images/zombie}
	\framebreak
	
	
\end{itemize}

\vfill
Visitem o sítio do \href{http://www.computerhistory.org/}{Computer History Museum}
\end{frame}

\begin{frame}
A expansão do uso e a necessidade de crescimento dos computadores levou ao surgimento da computação distribuída... \pause e com ela a necessidade de comunicação entre os componentes... \pause mas a comunicação é uma velha conhecida nossa.
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Comunicação}
\begin{itemize}
\item Mensagens -- comunicação ponto a ponto.
\item Diferentes larguras de banda -- correndo, cavalgando, de trem, de avião.
\framebreak
\item Perda de mensagens\\
2350BC: Rei Sargon de Akkad (Mesopotamia)
\begin{itemize}
\item Mensageiros carregavam pombos correio.
\item Ao serem atacados, liberavam o pombo para avisar do ataque: NACK!
\item A falta de uma mensagem é boa notícia.
\end{itemize}
\framebreak
\item Repetidores

\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/signal}\\
Fonte: O Senhor dos Anéis: o Retorno do Rei

\framebreak
\item Roteamento\\
Estacões de trem.

\framebreak
\item Broadcasts -- sinais de fumaça
\item Relógio d'água
\item Telescópio
\item Controle de erro
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{A Internet}
\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/internet1}

\href{https://www.researchgate.net/figure/Overview-of-the-Internet-architecture-2_fig1_259045524}
{Fonte}
\end{frame}

\begin{frame}{A Internet}

\begin{itemize}
\item Provedores e Autonomous Systems
\item Redundância de caminhos
\item Roteamento: Packet Switching x Circuit Switching
\item Uso eficiente dos canais
\item Store and forward overhead
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Por quê é importante?}
\begin{itemize}
\item A rede é o substrato do sistema distribuído
\item Não é simples
\item Diversas nuances
\item Muito o que aprender
\end{itemize}
\end{frame}

\frame{Fim da aula 2}

\section{Tipos e Arquiteturas}
\subsection{Tipos}
Classificar ajuda a pensar sobre sistemas, a encontrar e reusar soluções. Por esse motivo, classificamos os sistemas distribuídos em alguns tipos.

\begin{frame}[allowframebreaks]{High Performance Computing}{Sistemas de Computação}
\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/cluster}

\framebreak

\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/cfd_car}

\framebreak

\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/CFD_Cow}
\end{frame}



\begin{frame}[allowframebreaks,fragile]{Bancos de dados}{Sistemas de Informação Distribuído}
\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/3tier}	

\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Multitier_architecture}{Fonte}


\framebreak

\begin{block}{ACID}
\begin{itemize}
	\item Atomicidade: transações são tratadas de forma indivisível, isto é, ou tudo ou nada.
	\item Consistência: transações levam banco de um estado consistente a outro\\
	E.g., x == 2*y
	\item Isolamento: transações não vêem dados não comitados umas das outras.
	\item Os efeitos de uma transação comitada devem persistir no sistema a despeito de falhas.
\end{itemize}
\end{block}

\framebreak

\begin{block}{Transação}
\begin{verbatim}
1: a = SELECT X
2: c = a * 2
3: b = c + 10
4: SET X=c
5: SET Y=b
\end{verbatim}
\end{block}
Transações $T1$ e $T2$, intercaladas.

$T1_1, T1_2, T1_3, T1_4, T2_1, T2_2, T2_3, T2_4, T2_5, T1_5$

\framebreak

\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/01-10}	

\framebreak

\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/nosql}
\href{https://www.algoworks.com/blog/nosql-database/}{Fonte}
\end{frame}

Tente imaginar a dificuldade de se implementar um banco de dados distribuído.



\begin{frame}[allowframebreaks]{Integração de aplicações}{Sistemas de Informação Distribuído}
\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/01-11}

\framebreak

\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/mq}

\href{https://www.codeproject.com/articles/297162/introducing-expert-systems-and-distributed-archite}{Fonte}

\href{https://engineering.linkedin.com/distributed-systems/log-what-every-software-engineer-should-know-about-real-time-datas-unifying}{Mais}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Sistemas Pervasivos/Ubíquos}
\begin{quotation}
Ubiquitous computing is the method of enhancing computer use by making many computers available throughout the physical environment, but making them effectively invisible to the user".( Weiser 1993).
\end{quotation}

Foco na tarefa em vez de na ferramenta.
%	The goal of pervasive computing is to make people thinking about the task rather than the tool of computer.

\framebreak

\begin{itemize}
\item Detecção de contexto.
\item Composição ad-hoc
\item Compartilhamento
\end{itemize}

\href{https://youtu.be/M08fVm6zVyw}{Smart Life}

\href{https://www.youtube.com/watch?v=zdbumR6Bhd8}{Amazon Go}

\href{https://youtu.be/RJ4KxaWraJc}{Reality check}

\framebreak

\begin{itemize}
\item \alert{Internet das coisas}
\item Realidade aumentada
\item Smart grid\\
E.g., lavadora que escolhe horário
\end{itemize}

\framebreak

\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/01-12}
\begin{itemize}
\item \alert{Segurança e privacidade}
\item Ghost in the shell? Snow crash? % (Neil Stephenson)?
\end{itemize}	
\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]{Redes de Sensores}
\begin{itemize}
\item Movimentação de tropas e de fauna
\item Índices de poluição
\item Abalos sísmicos e predição de avalanches
\item Indoors e outdoors
\end{itemize}	
\framebreak

\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/01-13}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sistemas de Computação}{Nuvens}
\url{https://www.google.com/about/datacenters/gallery/#/all}
\end{frame}



\subsection{Arquiteturas}


\begin{frame}[allowframebreaks]{Arquitetura}

	\begin{quotation}
		“... an architectural style determines the vocabulary of components and connectors that can be used in instances of that style, together with a set of constraints on how they can be combined. These can include topological constraints on architectural descriptions (e.g., no cycles). Other constraints—say, having to do with execution semantics—might also be part of the style definition.”
	\end{quotation}
	 \href{http://www.cs.cmu.edu/afs/cs/project/able/ftp/intro_softarch/intro_softarch.pdf]}{David Garlan and Mary Shaw, January 1994, CMU-CS-94-166, em ``An Introduction to Software Architecture}
	 	 
	 \framebreak
	 
Um estilo ou padrão arquitetural é o conjunto de princípios que provê uma infraestrutura abstrata para uma família de sistemas.
	 
Promove reuso de projeto ao prover soluções para problemas recorrentes e frequentes.
	 
	 \href{https://msdn.microsoft.com/en-us/library/ee658117.aspx}{Fonte}
	 
\end{frame}

\begin{frame}{Componentes e Conectores}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/components}
\end{frame}


\begin{frame}{Layers e Objetos}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/02-01}
\end{frame}


\begin{frame}{Desacoplamento Espacial e Temporal}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/component2}

Orientação a eventos e a dados.
\end{frame}

\begin{frame}
Comunicação x Papéis
\end{frame}



\begin{frame}[allowframebreaks]{Cliente/Servidor}{1 x 1 ou n x 1}
\begin{itemize}
	\item Servidor: oferece serviço.
	\item Cliente: usa serviço.
	\item Possivelmente em máquinas distintas
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/cs}\\
\href{http://psspol.blogspot.com.br/2015/07/difference-between-client-server.html}{Fonte}

\framebreak
	\item Request/Reply\\
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/02-03}


\alert{Oportunidade para computação assíncrona!}

\framebreak

	\item Cliente multi-thread: 
	\item Servidor multi-thread: múltiplos clientes\\
	Concorrência, Isolamento, multi-tenancy, 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Cliente Servidor}{n x n}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/lb}

\href{http://blogs.softchoice.com/itgrok/client/one-egg-many-baskets/}{Fonte}

E.g., Sistemas bancários. Netflix.
\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]{Peer-2-Peer}{n x n}
	\begin{itemize}
		\item Colaboradores/Pares, em vez de clientes e servidores.
		\item E.g., Gnutella, Limewire, Shareazade, Napster... \\
		\alert{Todos vão para a cadeia juntos!}
	\end{itemize}

\framebreak

\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/chord}	

\end{frame}




\begin{frame}[allowframebreaks]{Híbridos}
\begin{itemize}
	\item Clientes, servidores, pares, super-pares, tudo junto e misturado.\\
	
	\item CassandraDB, por exemplo, é um banco de dados P2P, que serve a múltiplos clientes, de diversas aplicações distintas, ao mesmo tempo.\\
	\href{https://www.atlassian.com/blog/archives/do-you-know-cassandra}{CassandraDB, em quadrinhos! }
	
	
	\item Massively Multiplayer Online Games.
\end{itemize}

\framebreak 
\note{Considere o exemplo apenas dado do bittorrent}

\begin{block}{Bittorrent}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/02-14}
%\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/bittorrent}
\end{block}

\framebreak

\note{Voltando mais atrás, o exemplo de sistema de informação cliente servidor}

\begin{block}{Sistema de informação}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/01-10}	
\end{block}
	
\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]{Tiers}

\begin{block}{3-Tiers}

	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/3tierb}	
\end{block}

\href{https://managementmania.com/en/three-tier-architecture}{Fonte}

\framebreak

\note{Interessante notar que a arquitetura do software pode ser independente da disposição física.}

\begin{block}{2-Tiers}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/02-05}	
\end{block}

\framebreak

\begin{block}{Múltiplos tiers}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/02-04}	
\end{block}


\framebreak


\begin{block}{Microserviços}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/microservices}
\end{block}

\framebreak

\begin{block}{Microserviços}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/microservice_sample}
\end{block}

Fonte: desconhecido.


\framebreak

\href{http://www.zdnet.com/article/microservices-101-the-good-the-bad-and-the-ugly/}{Leia mais}	

\end{frame}


\begin{frame}{Microserviços}{A rede por trás}
\begin{block}{Facebook Fabric}
	\url{https://www.youtube.com/watch?v=mLEawo6OzFM}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\href{https://keetmalin.wixsite.com/keetmalin/single-post/2017/09/27/Distributed-System-Architectures-and-Architectural-Styles}{Leia mais sobre aquitetura}
\end{frame}

\frame{Fim da aula 3}